\chapter{Opis Systemu (Szymon Rząd)}
\section{Decyzje projektowe}
Analiza rozwiązań zawartych w rozdziale \ref{chapter:solutions_review}. skłoniła nas do stworzenia systemu przechowującego dane w łańcuchu bloku, a nie w zewnętrznej bazie danych. Skorzystanie z platformy Ethereum pozwala na stworzenie sieci prywatnej, dzięki której unikniemy realnych kosztów przetwarzania transakcji oraz poprawienie wydajności systemu. Zależało nam na zapewnieniu dostępności, dlatego zdecydowaliśmy się na stworzenie multiplatformowej aplikacji desktopowej. Szczegółowy opis decyzji projektowych znajduje się w tabeli \ref{design_decisions}.
\vspace*{2cm}

\bgroup
\begin{table}[htbp]
    \captionsetup{justification=centering}
    \def\arraystretch{1.5}
    \centering
	\caption{Decyzje projektowe}
	\label{design_decisions}
    \begin{tabular}{|p{4.5cm}|p{9.5cm}|} \hline
        Decyzja projektowa & Uzasadnienie \\ \hline
        Decentralizacja systemu & Pozwoli nam na stworzenie systemu, który jest w pełni zarządzany przez jego użytkowników. Oznacza to, że działanie systemu nie jest zależne od implementacji serwera.  \\ \hline
        Wykorzystanie platformy Ethereum & Ze względu na ograniczenia technologiczne platformy Bitcoin, dużo krótsze czasu przetwarzania transakcji oraz krótki czas realizacji projektu, zdecydowaliśmy się wybrać gotową implementacje łańcucha bloków - Ethereum. \\ \hline
        Rejestrowanie zmian & Zaimplementowanie rejestru transakcji opartego o technologie blockchain pozwoli nam osiągnąć niezaprzeczalność wprowadzonych zmian. \\ \hline
		Przechowywanie danych w łańcuchu bloków & Przechowywanie zmian w łańcuchu bloków pozwoli nam na dostęp do danych w niej zawartych nawet po rozłączeniu z siecią. \\ \hline
		Wykorzystanie platformy Electron z frameworkiem React & Wykorzystanie tej platformy pozwoli na wysoką dostępność aplikacji niezależnie od systemu operacyjnego końcowego użytkownika.  \\ \hline
        Utworzenie interfejsu graficznego & Implementacja interfejsu graficznego dla aplikacji ułatwia obsługę aplikacji oraz trafienie do większej liczby odbiorców. \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}
\egroup

\newpage
\section{Opis architektury systemu}
System składa się z dwóch komponentów: aplikacji desktopowej oraz prywatnej sieci blockchain. Schemat sieci opiera się na modelu P2P, a sposób w jaki jej węzły są połączone definiują tzn. węzły boot-node. Komunikacja pomiędzy komponentami systemu realizowana jest przy pomocy protokołu JSON-RPC. Aplikacja desktopowa pośredniczy w wymianie danych pomiędzy użytkownikiem, a siecią blockchain. Ogólny schemat systemu przedstawiony jest na rys. \ref{basic_schema}. 

Zdecydowaliśmy się na prywatną sieć, ponieważ czasy przetwarzania transakcji w publicznej sieci mogłyby być znacznie dłuższe, a same transakcje w sieciach publicznych wiążą się z realnymi opłatami. Zależało nam na wydajności aplikacji, dlatego postanowiliśmy, aby użytkownicy korzystali z dedykowanej aplikacji desktopowej. Aplikacja jest dostępna na popularnych systemach operacyjnych, dzięki skorzystaniu z nowoczesnych frameworków. Do wyboru mieliśmy dwa protokoły komunikacyjne: JSON-RPC oraz IPC. JSON-RPC, w przeciwieństwie do IPC, daje nam możliwość wywołań procedur na innym komputerze niż komputer użytkownika. Natomiast zaletą IPC jest zwiększone bezpieczeństwo komunikacji. Wybraliśmy JSON-RPC, ponieważ na obecnym etapie systemu bardziej zależało nam na prostocie konfiguracji sieci, niż na bezpieczeństwie konfiguracji.
\vspace*{2cm}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.4]{images/schemat_ogolny_aplikacji.jpg}
		\caption{Ogólny schemat systemu}
		\label{basic_schema}
	\end{center}
\end{figure}

\newpage
\section{Przypadki użycia}
Logika biznesowa aplikacji znajduje się w inteligentnych kontraktach, które zostaną dokładnie opisane w rozdziale \ref{chapter:implementation}. System posiada jednego aktora jakim jest \textit{Autor} i oferuje funkcjonalności przedstawione na schemacie przypadków użycia (rys. \ref{use_case}) opisy funkcjonalności obrazuje tabela \ref{use_case_table}
\vspace*{2cm}
\begin{table}[htbp]
	\captionsetup{justification=centering}
	\def\arraystretch{1.5}
	\centering
	\caption{Opis przypadków użycia}
	\label{use_case_table}
	\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|} \hline
		Przypadek użycia                   & Opis                                                                  
		\\ \hline
		Utworzenie kolekcji                 & Użytkownik może utworzyć nową kolekcję. Powoduje to wysłanie transakcji o utworzeniu kolekcji do sieci blockchain.                                                         
		\\ \hline
		Przeglądanie kolekcji              & Użytkownikowi przedstawiona jest lista, w której zaprezentowane są kolekcje.                                                          
		\\ \hline
		Otwarcie istniejącej kolekcji    & Użytkownik może wybrać kolekcję z listy wszystkich kolekcji znajdujących się w systemie.
		\\ \hline
		Przeglądanie dokumentów           & Użytkownikowi przedstawiona jest kolekcja, w której zgrupowane są dokumenty.                                                          
		\\ \hline
		Utworzenie dokumentu                & Użytkownik może utworzyć dokument. Powoduje to wysłanie transakcji o tym zdarzeniu do sieci blockchain.                                                         
		\\ \hline
		Otwarcie istniejącego dokumentu & Użytkownik może wybrać z listy jeden z dokumentów znajdujących się w kolekcji.             
		\\ \hline
		Edycja tytułu dokumentu            & Użytkownik może edytować tytuł wybranego przez siebie dokumentu, a zmiana ta rejestrowana jest w sieci blockchain.                   
		\\ \hline
		Edycja treści dokumentu            & Użytkownik może edytować treść wybranego przez siebie dokumentu. Każda zmiana dokumentu jest rejestrowana i wysłana do sieci blockchain.
		\\ \hline
		Otwarcie historii zmian           & Użytkownikowi przedstawiony jest interfejs, w którym ma dostęp do podglądu zmian dokonanych w dokumencie wraz z podpisem osoby która tę zmianę wykonała. 
		\\ \hline		
	\end{tabularx}
\end{table}
\vspace*{\fill}

\newpage
\vspace*{\fill}
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.25]{images/use_case.png}
		\caption{Schemat przypadków użycia}
		\label{use_case}
	\end{center}
\end{figure}
\vspace*{\fill}

\newpage
\section{Diagram klas}
Ogólny schemat zaimplementowanej logiki biznesowej w formie inteligentnych kontraktów prezentuje rys. \ref{class_diagram}. Jest to diagram klas w którym każda klasa reprezentuje wdrożony kontrakt. Kolorem pomarańczowym oznaczone zostały główne kontrakty aplikacji, załadowane podczas zainicjowania aplikacji, podczas gdy kolorem niebieskim oznaczone zostały kontrakty wdrażane przez użytkowników.

Zdecydowaliśmy się na taki diagram klas ponieważ zależało nam, aby aplikacja posiadała główną klasę przetrzymująca dane o wszystkich kolekcjach oraz dokumentach w systemie. Ponadto zależało nam na jak największym rozdrobnieniu zmian, z tego powodu nie przechowujemy wszystkich zmian w jednym lecz w wielu obiektach klasy \textit{Change}. Pozwala to na łatwiejsze budowanie dokumentu z poszczególnych zmian i estetyczne wyświetlenie różnic między wersjami dokumentu. Dodatkowo zależało nam na jak najoptymalniejszym wykorzystaniu limitu pamięci bloków, dlatego gromadzimy zmiany w klasie \textit{Commit} podczas zapisu dokumentu. Korzystamy z klasy \textit{Authors}, aby użytkownicy mogli identyfikować się poprzez pseudonimy, a nie przez adresy kont w sieci.
\vspace*{\fill}
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.15]{images/class_diagram.png}
		\caption{Model diagramu klas}
		\label{class_diagram}
	\end{center}
\end{figure}
\vspace*{\fill}